---
Title: Uzmetuma nosaukums
SubTitle: Navigācijas ieraksta nosaukums
Description: Navigation item
PageType: descPage01.twig
Parrent: nav61
desc: true
type: textframe
assetName: 6-2-04.jpg
orderNr: 4
---

<div class="way">Ekrāna nosaukums</div>
<div class="header" style="color:#fff;">Lapas nosaukums</div>

<div class="cardName">
Ebreju reliģiskā dzīve stipri atšķīrās no citu konfesiju pieredzes. Stingrie reliģiskie priekšstati bieži vien sabiedrībā netika izprasti. Ebreju ticība – jūdaisms – ir ar daudzām savdabīgām īpatnībām, kas, tāpat kā ebreju tautas izcelšanās skaidrojums, ir meklējama Bībeles Vecajā derībā (Etingers, 2007, 22 – 33). Šeit parādās izredzētās tautas motīvs, kas ir saglabājies līdz pat mūsdienām.<br>Pirmās ziņas par rabīnu darbību Varakļānos rodamas no 1840. gada, kad šajā amatā iecēla Aharonu Zeligu Cioni, kurš šo amatu ieņēma līdz pat 1873. gadam. Vēlāk rabīna amatu pārņēma Abrahams Bar Gabais (Rosenthal, 2007, http://www.jewishgenorg/ latvia/varaklani. html).<br>Josifs Ročko savā darbā Holokausts Latgalē stāsta, ka Varakļānos bijušas trīs sinagogas: Mazā, Zaļā, un Baltā sinagoga. „Zaļā” un „Baltā” sinagogas savus nosaukumus ieguvušas ēku krāsojuma dēļ. Ročko apgalvo, ka „Balto” sinagogu pārsvarā apmeklējuši turīgi ebreji un šo sinagogu dēvējuši arī par Lielo lūgšanas namu. Nosaukumu tā acīmredzot bija ieguvusi sava krāsojuma dēļ. Baltā sinagoga ir bijusi pati lielākā starp Varakļānu sinagogām, un tikusi celta hasīdiem (Рочко, 2003, 110). Hasīdi ir mistisks jūdaisma novirziens, kas radies 18. gadsimtā Polijā un Krievijā. Pēc hasīdu uzskatiem Dievs ir visā, kas ir ap cilvēku (Smirins, 2006, 151).<br>
Baltās, jeb lielās sinagogas mūra ēka atradusies uz Skolas ielas (Рочко, 2003, 110), tā uzcelta 1817. gadā un rekonstruēta 1925. gadā. Ir arī zināms, ka sinagogai, piemēram, 1938. gadā ir bijuši 82 draudzes locekļi. Ir arī saglabājies draudzes biedru skaita fragments, kurā norādīts draudzes locekļa vārds un uzvārds, bet dažiem uzrādīta arī dzīves vieta (Barkahans, 2008, 208).<br>Varakļānu ebrejiete Sāra Kiļa savās Izraēlā publicētajās atmiņās arī piemin „Lielo” sinagogu. Viņa atceras arī to, ka šajā sinagogā viņas vecvecākiem ir bijušas savas īpašas vietas (Киль, 2007, 9), ka dažādos svētkos viņa un citi bērni nesuši uz sinagogām pašu izgatavotos rokdarbus (dažādas maskas, izgriezuši māju figūriņas no ķirbjiem) (Киль, 2007, 14).<br>
Savukārt šobrīd Varakļānos dzīvojošais vienīgais ebrejs Soloms Segals stāsta, ka Baltajā sinagogā vīrieši atradušies un lūgušies pirmajā stāvā, bet sievietes – sinagogas otrajā stāvā; tā esot bijusi strikti noteikta kārtība (Segals, 2013, 3). S. Segals atceras, ka pirms Otrā pasaules kara šai sinagogai ir bijusi koka piebūve, ko apliecina arī S. Kilas atmiņu grāmatā esošā fotogrāfija. Mūsdienās šīs koka piebūves vairs nav, ēka acīmredzot ir pārbūvēta, mainīts ieeju daudzums un to veidi. Pirms Otrā pasaules kara uzņemtajā fotogrāfijā ir redzams, ka ir viena centrālā ieeja, virs kuras augšā atrodas neliels koka portiks, bet no ielas puses ir arī durvis ar nelieliem pakāpieniem pirms ieejas (Киль, 2007, 10). Mūsdienās vairs nav šo centrālās ieejas durvju un koka portika, tāpat kā nav ieejas durvju ar pakāpieniem no ielas puses. Centrālās ieejas vietā atrodas trīs durvis, pa divām no tām var iekļūt ēkā. Savu vēsturisko izskatu ir saglabājuši sinagogas logi no Skolas ielas puses (Strods, 2013, KS 1) (4. pielikums).<br>Pie Baltās sinagogas ēkas arī mūsdienās ir saglabājies iekšpagalms. Pašlaik tajā ir izvietota Varakļānu Komunālā uzņēmuma tehnika, bet vēsturiskajā sinagogas ēkā atrodaskurpnieka darbnīca. Savulaik tur ir bijis izvietots lietotu apģērbu veikals. Vēsturiskās telpas netiek pilnvērtīgi un pienācīgi uzturētas, tādējādi sinagogas ēkas stāvoklis ar katru gadu pasliktinās.<br>
Ēka būtu jānovērtē ne tikai kā nozīmīgs ebreju kultūras objekts, bet tai vajadzētu atgriezt nozīmīgas kultūras un vēstures liecības statusu un parūpēties par tās rekonstrukciju un atjaunošanu, ko noteikti ar līdzekļiem atbalstītu Izraēlā dzīvojošo Varakļānu ebreju pēcteči.<br>Par Zaļo sinagoga pagaidām ir mazāk informācijas: tā tikusi uzcelta 1899. gadā, bet rekonstruēta 1926. gadā. Tā bijusi koka ēka, kura pulcējusi apmēram 50 draudzes locekļus. Zaļā sinagoga, tāpat kā Baltā sinagoga, ir atradusies uz Skolas ielas (Barkahans, 2008, 208). Abas šīs sinagogas ir darbojušās tikai svētku dienās.<br>
Savukārt Vidus sinagoga celta 1874. gadā un rekonstruēta 1928. gadā. Šī sinagoga tāpat kā Zaļā sinagoga, ir bijusi koka ēka un atradusies uz Kārsavas ielas. Ir ziņas, ka tajā savulaik uzskaitīti 57 draudzes locekļi (Barkahans, 2008, 208). Interesanti, ka Josifs Ročko savā darbā Holokausts Latgalē kā trešo sinagogu nosauc Mazo sinagogu, tā atradusies uz Zemgales ielas un kuru katru dienu apmeklējuši pārsvarā trūcīgie ebreji (Рочко, 2003, 110). Redzams, ka salīdzinot divus informācijas avotus, var konstatēt atšķirības gan sinagogas nosaukuma ziņā, gan arī par tās iespējamo atrašanās vietu. Atrašanās vieta visticamāk nav mainījusies, tāpēc var pieļaut, ka ir mainījies ielas nosaukums. Tā ir bieži sastopama prakse, kas saistāma ar pilsētvides apbūves izmaiņām. Var pieņemt, ka tagadējo Zemgales ielu agrāk sauca par Kārsavas ielu. To, ka abos gadījumos tiek runāts par vienu un to pašu ēku, apliecina trešais autors Melers Mejers, kurš, tāpat kā Josifs Ročko, raksta, ka trešā sinagoga ir bijusi Mazā sinagoga. Viņš arī norāda, ka gan Zaļā, gan arī Mazā sinagoga bijušas paredzētas mitnagdiem (Mejers, 2006, 116). Grigorijs Smirins skaidro, ka mitnagdi, pretēji hasīdiem, sava līdera ietekmi balsta uz neapstrīdamu viņa personības autoritāti, ko nosaka rabīna reliģiskā izglītība (Smirins, 2006, 151). Tātad var secināt, ka Varakļānu ebreji ir piederējuši pie vismaz diviem reliģiskajiem strāvojumiem – hasīdiem un mitnagdiem, un abu šo virzienu būtiskākās atšķirības bijušas saistītas ar līdera personības iezīmēm.<br>
Jāsaka, ka katrā sinagogā bija arī savas draudzes sapulces, kurās izskatīja un pieņēma lēmumus par dažādiem draudzei svarīgajiem jautājumiem (LVVA, 1370. f., 1. a., 2746. l., 31. lp.). Katrā sinagogā darbojušies arī kasieris, zinātnieks, un vecājais. To apliecina Latvijas Valsts vēstures arhīva dokumentos rastā informācija par Vidus sinagogu (LVVA, 1370. f., 1. a., 2746. l., 34. lp.), Zaļo sinagogu (LVVA, 1370. f., 1. a., 2746. l., 21. lp), un Lielo lūgšanu namu (LVVA, 1370. f., 1. a., 2746. l., 42. lp). Uz šiem amatiem virzītos kandidātus katrā sinagogā apstiprināja Iekšlietu ministrijas, Baznīcu un Konfesiju departaments (LVVA, 1370. f., 1. a., 2746. l., 30. lp.). Šādas pārbaudes bijušas stingras, īpaši pēc Kārļa Ulmaņa 1934. gada 15. maija apvērsuma. Iepriekš minētā pārvaldes sistēma liecina par sinagogu draudžu svarīgajām un prestižajām funkcijām gan sinagogas reliģiskajā, gan arī ebreju kopienas dzīvē kopumā.<br>Varakļānu pilsētvidē Baltā sinagoga ir vienīgā, kas saglabājusies līdz mūsdienām. 20. gadsimta sākumā Varakļānu ebreju reliģisko dzīvi sinagogās vadījis rabīns Leizars Jankels Grodskis. Viņš par rabīnu Varakļānos strādāja kopš 1918. gada, bet no 1934. gada strādāja arī par ticības mācības skolotāju Varakļānu ģimnāzijā un Ebreju sešgadīgajā pamatskolā. Jāpiemin, ka rabīns J. Grodskis tajā pašā laikā vadījis reliģisko dzīvi arī Preiļu sinagogās (Barkahans, 2008, 229), un arī Barkavā (Muzejs Ebreji Latvijā, 1939, D(3) 3164, pl. 7631., 2. lp.), kas liecina par Latgales ebreju kopienu savstarpēji ciešo saikni.Varakļānu ebrejiete Blūma Dimante savās atmiņās rabīnu Leizeru Jankelu Grodski raksturo, kā skaistu vīrieti un ar ļoti skaistu bārdu (Dimante, 2014, 3).<br>Latvijas Valsts vēstures arhīva dokumentos rodamas ziņas, ka 1940. gada jūlijā, jau iepriekš minētais rabīns Leizers Jankels Grodskis, savā vēstulē Baznīcu un Konfesiju departamentam slimības dēļ lūdz viņu uz laiku atbrīvot no Varakļānu rabīna pienākumu pildīšanas un par savas vietas izpildītāju nozīmēt Krustpils rabīnu I. Gavartinu (LVVA, 1370. f., 1. a., 2433. l., 4. lp.). Savukārt 18. jūlija vēstulē I. Gavartins piekrīt šos pienākumus pildīt (LVVA, 1370. f., 1. a., 2433. l., 2 lp.). Tas norāda uz ebreju kopienas saliedētību, savstarpējo sapratni, un vēlmi atbalstīt vienai otru.<br>
Interesanti, ka pat novadpētnieku darbos nav informācijas par citiem ar ebreju reliģisko dzīvi saistīto amatu pārstāvjiem Varakļānos. Savulaik kādā grāmatā lasīts, ka tādi nozīmīgi amati kā šehters un kantors ir katrā ebreju kopienā: šehters (jidišā šoihet) – speciāli apmācīts cilvēks, kurš nodarbojās ar rituālo lopu un putnu kaušanu saskaņā ar jūdaisma noteikumiem (Barkahans, 2008, 265). Pārsvarā rituāliem ebreji izmantoja mājputnus un dažus sīkus mājlopus. Šehtera amatu bieži vien ieņēma arī vietējie rabīni. Pēc ebrejureliģiskajiem uzskatiem viņi varēja ēst tikai košēra gaļu – to ieguva no rabīna akceptēta un rituāli nokauta dzīvnieka.<br>Ziņas par šehteru esamību Varakļānos apstiprina muzeja krājumā „Ebreji Latvijā” pieejamais vēsturiskais dokuments, kurā atrodama informācija, ka Varakļānos darbojās rabīns L. J. Grodskis un arī divi šehteri (rituālie slepkavas) (Muzejs Ebreji Latvijā, 1990, f. 1994., pl. B-780, 1. lp). Šehteru esamību pilsētā apstiprina arī B. Dimante, kura atceras, ka personīgi nesusi kaut vistas kādam vīrietim, kurš dzīvojis netālu no viņas mājas (Dimante, 2014, 6). Diemžēl sīkāku informāciju par šo vīrieti respondente sniegt nespēja.<br>
Savukārt kantora amats bija svarīgs tieši lūgšanu rituālos, viņš dziedāja sinagogā un vadīja arī dievkalpojumus (Barkahans, 2008, 265), nosakot ebreju kopienu mūzikas dzīvi. Ievērojamākajiem no viņiem 20. gadsimta sākumā jau bija profesionāla izglītība, tāpēc vairāki apvienoja kantora amatu sinagogā ar laicīgu dziedoņu un mūzikas pedagogu darbu (Skorika, 1997, 12). Viens no ievērojamākajām Varakļānu kantoriem bija (?) Aleksandrovičs. Viņa ģimenē trešais no pieciem bērniem Mihails (Miša) Aleksandrovičs, kurš piedzima 1914. gada 23. jūlijā, jau bērnībā tika uzskatīts par brīnumbērnu. Tēvs bija sācis mācīt viņam ebreju dziesmas kopš piecu gadu vecuma, kā arī vedis uz lūgšanu namu, kur zēns klausījies sinagogas dziedājumus. 1992. gadā Maskavā izdotajos memuāros M. Aleksandrovičs raksta, ka, augot Varakļānu ebreju ģimenē kopš piecu gadu vecuma klausījies sinagogā dziesmas, kuru ietekme uz viņu bijusi milzīga. Atdarinot kantoru manieri dziedāt ebreju reliģiskās dziesmas, viņš iemācījies vibrēt balsi, imitēdams raudas.<br><br>Autors : Kaspars Strods<br>Akadēmiskās bakalaura studiju programmas „Lietišķā vēsture” pilna laika studiju 3.kursa students, apl.Nr.ks12082
</div>

<div class="underText">Baltā sinagoga, kas uzņemta 1930. gadā (Киль, 2007, 10)</div>

	